---
title: C语言中的inline关键字的作用
date: 2021-03-21 18:35:05
tags:
  - Reids源码阅读阅读
---

> 最近学习了smarty准备整合进CI框架中,下面分享一下我的整和经验

> 开始阅读redis源码，温习一下c语言的基础知识

<!-- more -->

## inline函数的意义

inline 顾名思义是把函数直接嵌套到目标代码中函数执行的位置，来避免函数调用的开销，是一种效率很高的方式。

有点类似于C语言中的宏定义：#define ADD(a,b) a+b

既然有了宏定义那为什么还要inline函数呢？？

1. 宏定义没有函数看起来直观，比如多行的宏定义，看起来就比较复杂

   ```c
   #define HSBL  \
         "hanshanbuleng age%d "\
                "work%s " \
                   "college%s!\n"\
   ```

   

2. 宏定义不能享受编译器的参数检查

## inline函数为什么替代宏定义的表达式

1. inline定义类的内联函数，函数的代码被放入符号表中，在使用时直接进行替换（像宏一样展开）没有了调用的开销，效率也高了。
2. 内联函数也是一个真正的函数。编译器在调用一个内联函数的时候，首先进行一系列的检测（参数的类型）

## inline函数的注意事项

inline函数是在编译的时候将代码复制到执行位置的，所以如果执行函数体内的代码的时间相比于函数开销大，那么效率收益会很小，还会导致代码总量增大，消耗更多的内存空间。

1. 函数的代码量比较大时，使用inline函数会使内存消耗代价较高，不建议使用inline函数。
2. 函数体内出现循环，那么执行函数的时间要比函数调用的开销大，不建议使用inline函数。

3. inline对于编译器来说只是一个建议，编译器可以选择忽略该建议，一般好的编译器会自动去掉不合适的inline函数。

对于同一工程的不同文件，如果inline函数出现的话，其定义必须相同。为避免在多个文件中多次重复定义inline函数，一般将inline函数定义在.h文件中，通过文件包含的方式被其他多个文件引用。注意，此时inline函数必须定义为static，否则会报重复定义错误，因为普通函数会在被调用的函数有内存拷贝，而static函数的作用域仅限定义的源文件内部。


